%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Journal Article
% LaTeX Template
% Version 1.3 (9/9/13)
%
% This template has been downloaded from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
%
% Original author:
% Frits Wenneker (http://www.howtotex.com)
%
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------
%%%%links importantes%%%%
%tabela marada bem feita%
%http://tex.stackexchange.com/questions/130424/
%   formatting-of-tables-in-latex-using-multirow-and-multicolumn-together
%fazer linhas mais grossitas%
%http://tex.stackexchange.com/questions/3445/
%   latex-tables-how-do-i-make-bold-horizontal-lines-typically-hline
%quadros de Karnaugh%
%http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/karnaugh%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\documentclass[twoside]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[portuges]{babel}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsbsy}
\usepackage{capt-of}%%To get the caption
\usepackage[T1]{fontenc} % Use 8-bit encoding that has 256 glyphs

\usepackage[hmarginratio=1:1,top=32mm,columnsep=20pt]{geometry} 
% Document margins

%%%%%%%Tabelas%%%%%%%
\usepackage{multicol} % Used for the two-column layout of the document
\usepackage{multirow}
\usepackage{lscape}
\usepackage[hang, small,labelfont=bf,up,textfont=it,up]{caption} 
% Custom captions under/above floats in tables or figures
\usepackage{booktabs} % Horizontal rules in tables
\usepackage{float} % Required for tables and figures in the multi-column environment - they need to 
                   % be placed in specific locations with the [H] (e.g. \begin{table}[H])
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\usepackage{hyperref} % For hyperlinks in the PDF
\usepackage{graphicx} % Para imagens
\usepackage{epstopdf} %para imagens .eps
\usepackage{paralist} % Used for the compactitem environment which makes bullet points with less 
                      %space between them

\usepackage{abstract} % Allows abstract customization
\renewcommand{\abstractnamefont}{\normalfont\bfseries} % Set the "Abstract" text to bold
\renewcommand{\abstracttextfont}{\normalfont\small\itshape} % Set the abstract itself to small 
                                                            % italic text

\usepackage{titlesec} % Allows customization of titles
\renewcommand\thesection{\Roman{section}} % Roman numerals for the sections
\renewcommand\thesubsection{\Roman{subsection}} % Roman numerals for subsections
% Change the look of the section titles
\titleformat{\section}[block]{\large\scshape\centering}{\thesection.}{1em}{} 
\titleformat{\subsection}[block]{\large}{\thesubsection.}{1em}{} 

%%Header%%%%Footer%%
\usepackage{fancyhdr} % Headers and footers
\pagestyle{fancy} % All pages have headers and footers
\fancyhead{} % Blank out the default header
\fancyfoot{} % Blank out the default footer
\fancyhead[C]{LOO $\bullet$ Turno $4^a$ feira $\bullet$ Grupo B $\bullet$ 2014 $\bullet$ MEFT }  
\fancyfoot[RO,LE]{\thepage} % Custom footer text

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\title{\fontsize{20pt}{8pt}\selectfont\textbf{Determinação da Constante de Gravitação 
Universal}} % Article title

\author{
\large
\textsc{Bernardo Malaca\thanks{78880, bernardo.malaca@ist.utl.pt}, Carlos Garrido\thanks{78420, 
carlos.garrido@ist.utl.pt} e João Oliveira\thanks{79144, joao.s.oliveira@ist.utl.pt}}\\[2mm]  
\normalsize Instituto Superior Técnico \\ 
\small      Pedro José Sebastião       \\
%\vspace{-5mm}
}
\date{}

%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}

\maketitle % Insert title
\thispagestyle{fancy} % All pages have headers and footers

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	ABSTRACT
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{abstract}
\noindent Este trabalho laboratorial tem como objetivo a determinação da Constante de 
Gravitação Universal ($G$). Usa-se para isso uma versão moderna da balança de Cavendish que foi 
utilizada para determinar a densidade da Terra em 1798. A balança de torção a utilizar é 
constituída por quatro esferas: duas fixas (maiores) e duas livres (menores). Estas últimas 
encontram-se colocadas sobre uma barra fina, que por sua vez se encontra suspensa por um fio. Ao 
analisar dois modos de oscilação diferentes do conjunto é possível determinar a posição de 
equilíbrio do sistema, a constante de torção do fio e outras variáveis que influenciam o 
cálculo de $G$. Ainda se analisa o erro inerente à determinação desta constante e comentam-se 
possíveis fontes do mesmo.
\par\smallskip
\noindent\textbf{Palavras chave: Constante de Gravitação Universal, Balança de Cavendish}
\end{abstract}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	ARTICLE CONTENTS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{multicols}{2} % Two-column layout throughout the main article text

\section{Introdução}
Em 1687, S. I. Newton publicou uma série de 3 livros chamada "Philosophiæ Naturalis Principia 
Mathematica" \cite{Newton:1687}. Num dos livros é descrito o modo como dois corpos interagem 
através da força gravítica. Pode concluir-se pela análise do seu texto a famosa lei da 
Gravitação Universal (Eq. \ref{eq:1}). Esta equação será o ponto de partida para o nosso 
trabalho experimental. 
\begin{equation}
F=G\frac{m_1m_2}{r^2}
\label{eq:1}
\end{equation}
\par
Em 1894, Charles Vernon Boys \cite{Boys:1894} determinou pela primeira vez $G$ a partir de uma 
experiência similar à de Cavendish \cite{Cavendish:1798}, mas mais precisa. A de Cavendish tinha 
o objetivo de determinar a densidade da Terra através de uma montagem e processo idealizados por John 
Michell, um geólogo Americano que morreu a 29 de Abril de 1793 antes de poder executar a sua 
experiência. A experiência foi eventualmente concretizada e os resultados publicados em 1798 por 
Cavendish, pelo que o método experimental em causa ficou conhecido pelo seu nome. A montagem 
experimental utilizada neste trabalho experimental é semelhante à utilizada por C.~V. Boys 
(Fig.~\ref{fig:1}). Passar-se-á a uma descrição da mesma.
\begingroup
\begin{center}  
    \includegraphics[width=2.8cm]{Boys_montagem.jpg}
    \captionsetup{type=figure}
    \caption{Foto de parte da montagem utilizada por C.~V. Boys. É possível identificar os fios 
             que suportariam as massas maiores}            \label{fig:1}
\end{center}
\endgroup
\pagebreak
A montagem consiste em duas partes principais. A primeira é uma versão modificada da balança de 
Cavendish (Fig.~\ref{fig:2}). Esta é constituída por duas esferas grandes de chumbo 
(Fig.~\ref{fig:2}-3), com massa $m'$, com os seus devidos suportes(Fig.~\ref{fig:2}-4); duas 
esferas pequenas também de chumbo (Fig.~\ref{fig:2}-2), com massa $m$ que se encontram ligadas a 
uma barra fina de alumínio; um fio em bronze (Fig.~\ref{fig:2}-9), envolvido por um tubo 
(Fig.~\ref{fig:2}-10) que segura a barra e se encontra fixo na cabeça de torção 
(Fig.~\ref{fig:2}-11),cujo objetivo é poder calibrar a posição do zero) que por sua vez se 
encontra fixa por um parafuso (Fig.~\ref{fig:2}-12); um pequeno espelho côncavo 
(Fig.~\ref{fig:2}-8) que se move solidário ao fio e, por sua vez, se move solidário à barra. 
Ainda de referir que existe uma caixa de metal com as faces superior e inferior em acrílico 
(Fig.~\ref{fig:2}-1) que envolve as esferas pequenas e a barra, com um furo por onde passa um 
parafuso (Fig.~\ref{fig:2}-5) que torna possível bloquear por completo o movimento das esferas 
pequenas, e outro por onde passa o fio. Finalmente ainda existe uma barra de suporte de toda a
experiência ligada à caixa (Fig.~\ref{fig:2}-7), equipada com uma anilha de ajuste da altura do
suporte das esferas maiores (Fig.~\ref{fig:2}-6). A segunda parte resume-se a um laser cujo feixe
reflete no espelho côncavo e incide numa escala colocada a $\approx 5m$ do espelho, permitindo uma
análise  muito mais pormenorizada das posições angulares sucessivas da barra pequena e,
consequentemente, uma melhor análise do movimento oscilatório da mesma.
%confirmar a que é que estão ligadas as bolas pequenas%
\begingroup  
\begin{center}
    \includegraphics[width=4cm]{Balanca_de_cavendish.jpg}
    \captionsetup{type=figure}
    \caption{Figura representativa da Balança de Cavendish}
    \label{fig:2}
\end{center}
\endgroup
Analisando a Eq.\ref{eq:1} e a Fig.\ref{fig:3} pode-se calcular a força gravítica exercida pelas 
bolas maiores sobre as mais pequenas:
\begin{equation}
F_g=\frac{2Gmm'}{l^2}
\label{eq:2}
\end{equation}
\begin{equation}
l^2=(d-d\cdot cos(\alpha))^2 + (S_0-d\cdot sin(\alpha))^2
\label{eq:3}
\end{equation}
\begin{equation}
sin (\gamma)= \frac{(S_0-d\cdot tan(\alpha))}{l} 
\label{eq:4}
\end{equation}
\par
Onde $l$ representa a distância de uma bola grande à bola pequena correspondente (Eq. \ref{eq:3}) 
e $\gamma$ representa o ângulo entre a barra de alumínio e a recta que une uma das bolas pequenas 
e outra grande (Eq. \ref{eq:4}).
\par
Como se está perante um sistema cujo movimento ocorre segundo um eixo de rotação, a equação de 
movimento a aplicar é:
\begin{equation}
\sum\overrightarrow{\tau}=I_{zz}\cdot \frac{d^2\overrightarrow{\alpha}}{dt^2}
\label{eq:5}
\end{equation}
\par
Onde $I_{zz}$ representa o momento de inércia do conjunto esferas pequenas e barra de alumínio e 
$\sum\overrightarrow{\tau}$ representa o somatório de todos os torques a atuar no sistema (barra 
de alumínio e bolas pequenas de cobre). O momento de inércia pode ser calculado, aproximando a 
barra de alumínio a uma barra sem espessura obtendo-se:

\begin{equation}
I_{zz} = \frac{4}{5}mR^2+2md^2+\frac{1}{3} \rho_v\pi R^2_va^3
\label{eq:6}
\end{equation}

\par
Para além disso, como se sabe que os únicos torques a serem exercidos no sistema são os binários 
provocados pela força gravítica  entre as bolas e pela força de atrito (que se assume ser 
proporcional a$\frac{d\overrightarrow{\alpha}}{dt}$), e o de restituição da posição angular 
(que se assume se proporcional à mesma) do fio de bronze, pode concluir-se: 

\begin{equation}
\begin{split}
\sum\overrightarrow{\tau}&=
                    \overrightarrow{\tau_{Fg}}+\overrightarrow{\tau_{Fa}}+
                    \overrightarrow{\tau_{r}}\\
&=\frac{2dGmm'sin(\gamma)}{l^2}-C\overrightarrow{\alpha}-K\frac{d\overrightarrow{\alpha}}{dt}
\end{split}
\label{eq:7}
\end{equation}

\begingroup  
\begin{center}
    \includegraphics[width=6.1cm]{Diagrama_Balanca.jpg}
    \captionsetup{type=figure}
    \caption{Planta da montagem experimental}
    \label{fig:3}
\end{center}
\endgroup
\par
Combinando as Equações \ref{eq:5} e \ref{eq:7} obtém-se a equação diferencial para o nosso 
sistema:

\begin{equation}
I_{zz}\cdot 
\frac{d^2\overrightarrow{\alpha}}{dt^2}+K\frac{d\overrightarrow{\alpha}}{dt}+C\alpha=\frac{2dGmm'sin
(\gamma)}{l^2}
\label{eq:8}
\end{equation}

\par
A resolução desta equação tem várias possíveis soluções que correspondem a diferentes modos 
de oscilação do sistema. Serão analisados dois. O primeiro já a seguir, e o segundo na secção 
relativa ao Procedimento Experimental.
\par 
Considere-se o caso quando $\frac{d\overrightarrow{\alpha}}{dt} = 0$. A resolução da Eq. 
\ref{eq:8} neste caso é bastante simples. De facto, facilmente se concluí que:
\begin{equation}
G=C \alpha \cdot \frac{l^2}{2dmm'sin(\gamma)}
\label{eq:9}
\end{equation}
\par
Ou seja, para se determinar $G$, necessitar-se-ia apenas de determinar $C$, a constante de 
torção do fio de cobre, $\gamma$ (Fig. \ref{fig:3}), que pode ser determinado após ser 
averiguado o valor de $\alpha_0$ (i.e. $\alpha$ de equilíbrio). Para se determinar o valor de $\alpha_0$
pode-se recorrer a dois processos que serão descritos na secção relativa ao Procedimento Experimental.

%------------------------------------------------

\section{Procedimento Experimental}
\subsection{Material utilizado}
\begin{compactitem}
\item Balança de Cavendish (Fig. \ref{fig:2});
\item Suporte;
\item Laser;
\item Cronómetro;
\item Alvo impresso em acetato;
\item Escala graduada.
\end{compactitem}

\subsection{Método experimental}
\par
Tal como foi referido na secção anterior, o método experimental baseia-se em analisar o 
movimento da imagem de um feixe de laser numa escala fixa na parede. Como se pode observar na Fig. 
\ref{fig:3}, o ângulo entre a trajetória de incidência e de reflexão do feixe é $2\alpha$ pelo 
que é rápido concluir que para cada instante se verifica:

\begin{equation}
y(t)=y_{eq} + L\cdot tan(2\alpha)
\label{eq:10}
\end{equation}

\par
Onde $y_{eq}$ representa a posição de equilíbrio para uma dada configuração da experiência. 
Como o deslocamento angular $\alpha$ em causa é pequeno, ir-se-á considerar:

\begin{equation}
y(t)=y_{eq} + 2L\cdot\alpha(t)
\label{eq:11}
\end{equation}

\par
O que finalmente nos leva a procurar as soluções desejadas da Eq. \ref{eq:8}. Ir-se-á analisar 
dois modos de movimento das esferas pequenas (um deles iniciado em 2 posições iniciais 
diferentes). Para o primeiro, procede-se à observação do movimento da esfera após ela ter
permanecido a oscilar desde a experiência anterior (há aproximadamente quarenta e oito horas).
Existem duas opções para o procedimento da experiência a partir daqui. Se for possível observar o 
movimento considerável, então o movimento do conjunto barra-bolas pequenas será oscilatório 
forçado, movimento modulado pela solução da Eq. \ref{eq:8}. Contudo a solução desta equação não é 
facilmente obtida, mas para encontrar-se uma solução aproximada, considera-se que a variação do 
ângulo $\alpha$ não influência fortemente o valor de $\tau_{Fg}$, e por isso pode considerar-se a 
parcela a ele ligada constante. Ou seja, na prática isto significa que se irá utilizar uma solução 
do tipo Eq. \ref{eq:12} para $\alpha(t)$ e do tipo Eq. \ref{eq:13} para $y(t)$:

\begin{equation}
\alpha (t)= \Delta\alpha_{01} \cdot e^{-\lambda t} cos(w t+\phi)
\label{eq:12}
\end{equation}

\begin{equation}
y(t)=y_{01} + 2L\cdot \Delta\alpha_{01} \cdot e^{-\lambda t} cos(w t+\phi)
\label{eq:13}
\end{equation}

\par
Repare-se que $\lambda$ e $w$ estão relacionados com as constantes relevantes para a experiência 
em questão através das relações que se seguem (Eqs.\ref{eq:14} a \ref{eq:16} ):
\begin{equation}
K = 2\lambda I_{zz}
\label{eq:14}
\end{equation}
\begin{equation}
 w^2 = \frac{C}{I_{zz}}-\left(\frac{K}{2I_{zz}}\right)^2
\label{eq:15}
\end{equation} 
\begin{equation}
T = \frac{2\pi}{w}
\label{eq:16}
\end{equation}
\par
Caso não se verifique variação angular da posição cíclica, ou seja, se for uma variação que não 
permita afirmar com certeza o movimento do pêndulo, dever-se-á fazer medições consecutivas de 
$y_{max}$ e $y_{min}$, as posições máximas e mínimas do laser na escala, calcular a posição média 
$y_{eq}$, e considerar essa a posição de equilíbrio 1, i.e. $y_{01}$.
\par
A seguir, repete-se o primeiro modo de oscilação, mas neste caso coloca-se as esferas maiores nos 
devidos suportes, em posições simétricas ao caso anterior e ajusta-se os dados a uma regressão 
igual à referida na Eq. \ref{eq:13}:
\begin{equation}
y(t)=y_{02} + 2L\cdot \Delta\alpha_{02} \cdot e^{-\lambda t} cos(w t+\phi)
\label{eq:17}
\end{equation}
\par
Como $y_{02}=y_{01}+2L\cdot tan(2\alpha)$ podemos reescrever a Eq.\ref{eq:17}:
\begin{equation}
\begin{split}
y(t)= y_{01} &+2L\cdot tan(2\alpha) \\
             &+ 2L\cdot \Delta\alpha_{02} \cdot e^{-\lambda t} cos(w t+\phi)\\
\end{split}
\label{eq:18}
\end{equation}
\par
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%Note-se que ao analisar os dois modos de oscilação forçados obtiveram-se duas posições de 
%equilíbrio ($y_{01}$ e $y_{02}$), através das quais se pode calcular um ângulo $\alpha$, o 
%ângulo de equilíbrio do sistema, a partir da seguinte equação:
%\begin{equation}
%\alpha=\left|\frac{1}{2} \cdot arctan \left(\frac{y_{02}- \frac{y_{02}+y_{01}}{2}}{L}\right)
%\right|
%\label{eq:19}
%\end{equation}
%\par
%
%%%%%%%%%%%%ínutil no nosso caso, mas todos os miudos fixes vão usar esta formula : S %%%%%%%%%%%%%

Finalmente analisa-se o restante modo de oscilação, retirando as esferas grandes dos seus 
suportes, permitindo ao sistema oscilar livremente. A equação de movimento neste caso será a Eq. 
\ref{eq:8} com $m'=0$:
\begin{equation}
I_{zz}\cdot \frac{d^2\overrightarrow{\alpha}}{dt^2}+K\frac{d\overrightarrow{\alpha}}{dt}+C\alpha=0
\label{eq:19}
\end{equation}
\par
Cuja solução é de a de movimento harmónico amortecido:
\begin{equation}
\alpha (t)= \alpha_{0} \cdot e^{-\lambda t} cos(w t+\phi)
\label{eq:20}
\end{equation}
\par
A partir das Eqs. \ref{eq:11} e \ref{eq:21}, obtém-se a equação esperada para o movimento do 
ponteiro do laser, semelhante às Eqs. \ref{eq:13} e \ref{eq:17}, devido às aproximações feitas 
nessas situações.
\begin{equation}
y(t)=y_{0} + 2L\cdot \alpha_{0} \cdot e^{-\lambda t} cos(w t+\phi)
\label{eq:21}
\end{equation}
\par
Equação que se pode reescrever da seguinte maneira:
\begin{equation}
\begin{split}
y(t)= y_{01} &+L\cdot tan(2\alpha)\\ 
             &+ 2L\cdot \Delta\alpha_{02} \cdot e^{-\lambda t} cos(w t+\phi)\\
\end{split}
\label{eq:22}
\end{equation}
\par
Ou seja, o procedimento nesta parte do trabalho, para esta situação, resume-se a realizar 
medições consecutivas da posição do laser no alvo para vários intervalos de tempo ($y=y(t)$), 
e utilizar um software (no nosso caso o Fitteia) que permita a regressão dos dados recolhidos de 
modo a que posteriormente seja possível a obtenção das constantes $y_{01}$, $\Delta\alpha_{01}$, 
$C$, $K$ , $w$, $T$ e $\phi$. Para uma melhor coerência dos resultados obtidos em cada etapa (Eqs. 
\ref{eq:13}, \ref{eq:18} e \ref{eq:22}) entre si e com os valores de $C$, $K$ , $w$ e $T$ entendeu-
se que o melhor procedimento seria utilizar o multifit das equações no fitteia que se apresentam em 
anexo, que foram obtidas conjugando as Eqs. \ref{eq:13}, \ref{eq:18} e \ref{eq:22} com as Eqs. 
\ref{eq:14}, \ref{eq:15} e \ref{eq:16}. Para além disso estimámos a ordem de grandeza dos valores de $k$ e $C$ (obtendo $k \sim 10^{-7}$ e $C \sim 10^{-9}$). De salientar ainda que começamos as medições num máximo ou num mínimo, consoante a posição à qual o ponteiro do laser estava mais próximo.
\par
Concluí-se o procedimento experimental calculando o valor de $G$ através da Eq. \ref{eq:9} e 
procedendo para a análise de resultados.
\par
%------------------------------------------------

\section{Resultados Experimentais}
\subsection{Propagação de Erros}
Antes de se analisar os resultados obtidos na experiência atente-se às formulas de erro 
utilizadas para a determinação das variáveis que contribuíram na determinação de G (Eqs. \ref{eq:3} e
\ref{eq:4}):
\begin{equation}
\begin{split}
\delta l &= \frac{2}{l}\cdot|-2dcos(\alpha)(S_0-d sin(\alpha))\\ 
         &+2dsin(\alpha)(S_0-d cos(\alpha))|~\delta \alpha \\
\end{split}
\label{eq:23}
\end{equation}
\begin{equation}
\begin{split}
\delta sin(\gamma) = \frac{cos(\alpha)(S_0-d tan(\alpha))}{l^2}\delta l \\
+ \left|\frac{-sen(\alpha) (S_0-d tan(\alpha)) + \frac{dcos(\alpha)}{1+d^2}}{l}\right| \delta \alpha\\
\end{split}
\label{eq:24}
\end{equation}
\begin{equation}
\begin{split}
\frac{\delta G}{G} = \frac{\delta C}{C} &+\frac{\delta \alpha}{\alpha} + 2 \frac{\delta l}{l} \\
                                        &+\frac{\delta sin(\gamma)}{\gamma}+ \frac{\delta m}{m} + \frac{\delta m'}{m'}\\
\end{split}
\label{eq:25}
\end{equation}


\par
%------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Análise de Resultados}
Nesta secção apresentamos e refletimos sobre os dados experimentais obtidos na experiência. Em primeiro lugar atente-se aos gráficos que representam os três movimentos analisados (Figs. \ref{fig:4},\ref{fig:5},\ref{fig:6}). Tal como foi referido na secção anterior foi realizada uma regressão conjunta dos três gráficos utilizando o modo multifit do fitteia. Ao realizar a experiência concluímos que seria vantajoso realizar a regressão de modo a averiguar o desfasamento de tempo entre a fase onde se pretendia começar a medição (i.e. mínimo ou máximo) e a fase onde realmente começamos as medições. Isso obtêm-se utilizando as formulas do segundo sistema que se pode encontrar no anexo. A regressão conjunta obtida foi a seguinte:  

\begingroup  
\begin{center}
    \includegraphics[width=6.1cm]{fit-gph-1.eps}
    \captionsetup{type=figure}
    \caption{Gráfico do deslocamento em função do tempo}
    \label{fig:4}
\end{center}
\endgroup

\begingroup  
\begin{center}
    \includegraphics[width=6.1cm]{fit-gph-2.eps}
    \captionsetup{type=figure}
    \caption{Gráfico do deslocamento em função do tempo}
    \label{fig:5}
\end{center}
\endgroup

\begingroup  
\begin{center}
    \includegraphics[width=6.1cm]{fit-gph-3.eps}
    \captionsetup{type=figure}
    \caption{Gráfico do deslocamento em função do tempo}
    \label{fig:6}
\end{center}
\endgroup

Repare-se que a incerteza na medição de $y(t)$ tem um impacto maior no caso do regime forçado inicial devido ao seu valor ser semelhante ao da amplitude do movimento neste caso. Todos os dados obtidos através da análise destes gráficos podem ser consultados na tabela de cálculos intermédios que se encontra em anexo(Tabela \ref{eq:3}). Os valores fisicamente relevantes caracterizadores deste movimento, bem como constantes extra averiguadas encontram-se na Tabela \ref{tab:2}. Estas serão analisadas posteriormente.
\par
Ao melhor analisar-mos a Tabela \ref{eq:3}, constatamos um facto já antecipado pela rápida observação do gráfico presente na Fig. \ref{fig:4}. O valor de desfasamento de fase em relação a um mínimo, $70\pm 10 s$ é elevado, (relativamente ao período com o qual se efetuavam as medições). Este desfasamento pode ser explicado perante a pequena amplitude de oscilação com se está a lidar neste caso. Aliás neste mesmo gráfico pode-se observar, por exemplo um intervalo de tempo de $60 s$ no qual todas as três medições efetuadas apontam para o mesmo valor.
\par
Após a recolha e procedente análise já efetuada dos parâmetros averiguados na regressão obtida no fitteia, procede-se à sua substituição nas expressões apresentadas nas Secções Introdução e Procedimentos Experimental para consequente averiguação da constante física que simboliza o objetivo do trabalho $G$, a Constante de Gravitação Universal. Ainda se considerou que seria interessante e proveitoso calcular, tomando partido de $G$ outras constantes relevante, neste caso, determinou-se $M_{Terra}$ (Eq. \ref{eq:23}, onde $g$ representa a aceleração da gravidade), a massa da terra, e $\mu = G\cdot M_{Terra}$, "Standard Gravitational Parameter" para a Terra, de modo a poder-mos comparar a incerteza e valor envolvidos na experiência com o valor verdadeiro convencional e o erro associado.
\begin{equation}
M_{Terra}=\frac{g~R_{Terra}^2}{G}
\label{eq:26}
\end{equation}
\par
Antes disso, porém, é importante realçar uma correção importante feita ao valor de $G$ determinado experimentalmente. Inicialmente, assumiu-se que as esferas de massa m não influenciavam o movimento das esferas opostas. No entanto, devido não só à distância entre as esferas, como também devido à simetria da montagem, tal não se verifica. Muitas outras explicações alternativas foram procuradas para poder justificar o aparente desvio de $G$ obtido de cálculos subsequentes da regressão dos gráficos das Figs. \ref{fig:4},\ref{fig:5} e \ref{fig:6}, como por exemplo, a inclusão de uma incerteza maior nas massas das bolas mais leves e mais pesadas; a utilização de uma medição, e respetiva incerteza, de um grupo de um ano anterior; o cálculo de $I_{zz}$ não desprezando a espessura da barra de alumínio. Porém nenhuma destas contribuía eficazmente para alterar o valor de $G$, simplesmente aumentava a incerteza do mesmo. Recorreu-se portando a uma correção ao valor experimentalmente obtido através da fórmula seguinte, demonstrada em anexo (a demonstração foi retirada de \cite{pasco}):
\begin{equation}
G=\frac{G_{exp}}{1-\frac{S_0^3}{\left(S_0^2+(2\cdot d)^2\right)^{\frac{3}{2}}}}
\label{eq:27}
\end{equation}
\par
A partir desta correção obteve-se um valor de $G$ em sintonia com o valor verdadeiro convencional de $(6.65\pm 0.06)\cdot 10^{-11} m^3~kg^{-1}~s{-2}$, valor esse ao qual corresponde um erro experimental percentual de 1\% e um desvio ao valor verdadeiro convencional de 0.4\%. Após o cálculo de $\mu_{exp}=(3.98\pm0.08)\cdot 10^5 km^3~s^{-2}$ e sua comparação com o valor mundialmente aceite $\mu=398600.4418\pm 0.0008 km^3~s^{-2}$ concluímos que esta experiência tem um erro associado 8 ordens de grandeza superior ao verdadeiro convencional. Porém o erro associado à determinação de $G$ é da mesma ordem de grandeza que o presente na determinação por C.~V. Boys\cite{Boys:1894}, o que coloca a sua realização num patamar aceitável.
\par    

\section{Discussão e Conclusões}

\subsection{Sugestões}
\par
Poder-se-ia rodar a escala onde incide o laser $180^o$, de tal modo que quando o sistema se encontra em movimento oscilatório forçado, o ponteiro laser incida maioritariamente na parte branca da mesma, aumentando o contraste entre a escala e o ponteiro laser, facilitando a aquisição da sua posição. Uma melhor focagem do ponteiro na escala (por exemplo usando uma combinação sistema lente convergente-lente divergente) também contribuiria para esta causa. Poder-se-ia realizar a experiência com a montagem dentro de uma caixa transparente (aberta no lado onde passa o laser) para diminuir oscilações causadas devido às movimentações do ar e potencialmente iria diminuir a incerteza na medição de $y(t)$. Apesar de não ter sido considerada a existência de erro na determinação de $I_{zz}$, poder-se-ia determinar experimentalmente do momento de inercia do aparelho em causa através da análise do seu movimento em regime de oscilação livre, tirando quaisquer dúvidas restantes à determinação dos mesmos.  
\par
Ainda se poderia considerar em utilizar um fio mais rígido, i.e. com uma constante de elasticidade maior (e.g. fibra de quartzo, como foi utilizado por Boys \cite{Boys:1894}) que permitiria diminuir o tamanho da experiência (exceto do peso das bolas) e, desse modo, aumentar a exatidão dos resultados. Note-se que a diminuição em demasia do tamanho da vara de alumínio faria com que deixasse de ser desprezável o efeito que a cada uma das bola maiores têm sobre as bolas pequenas opostas. Este problema já foi colmatado por Boys \cite{Boys:1894}, desalinhando a posição das bolas grandes no eixo vertical. De salientar que estas alterações tiveram um impacto deveras positivo na determinação de $G$, tendo ele atingindo uma precisão de 1 parte em 10000 na medição das grandezas intermédias e uma precisão final de 1 parte em 300.

\subsection{Conclusões}
Os resultados foram marcados pela incerteza experimental.
\par
Apesar de termos realizado mais medições do que o proposto no procedimento e da aparente qualidade sugerida pelo bom ajuste dos pontos experimentais ao modelo teórico, o nosso primeiro valor de G não estava coberto pela incerteza experimental.
\par
Devido aos resultados mais recentes de grupos de LOO se encontrarem sistematicamente abaixo do valor teórico esperado, é também frequente que este não se encontre no intervalo por eles determinado. Isto é indicativo de um desvio sistemático não tido em conta pelos vários grupos. 
\par
Uma pequena incerteza (5\%) no valor das massas pequenas pode levar a uma maior incerteza no valor de G, o que corrigia o nosso problema de o valor real de G não se encontrar dentro do intervalo obtido. No entanto o valor mais provável de G não se altera, visto que a massa das bolas altera também o momento de inércia do sistema e os fits realizados indicavam um cancelamento que não alterava G notavelmente.
\par
Como esta incerteza não foi tida em conta na realização da experiência (é-nos impossível medir a massa destas bolas na posição em que estão), é possível indicar esse aspeto como um dos fatores que não permitiu a obtenção de valores válidos, mas não o mais importante (todavia não havíamos explicado o desvio sistemático em todos os grupos). Todas as outras variáveis sofreram processo de análise, de tal maneira que verificámos que uma ligeira mudança nessas variáveis iria prejudicar o fit.
\par
Outro dos problemas que podemos referir é que existe de facto um torque exercido pelas bolas que se encontram do lado opostos. Ao considerar este torque aproximadamente constante, observamos em \cite{pasco} que o valor corrigido para G é $6,64\cdot 10^{-11}$, o que se encontra dentro do intervalo que determinámos. O valor de G tem agora um desvio à exatidão de 0,4\%, o que para nós representa um melhoramento de 7\%.
\par
No entanto, embora corrigindo G, sabemos que o modelo teórico usado não estava completamente correto, pois concluiu-se actuarem torques por determinar que não eram à partida desprezáveis. Vendo que era teoricamente muito complicado e notando o pouco tempo disponível para resolver outra equação diferencial, forçámos esse torque a ser constante, como é aconselhado em \cite{pasco}. Esta aproximação permitiu um valor corrigido de G que pelo menos indica o caminho a percorrer para que consigamos ter um valor de G ainda mais preciso (nomeadamente, não colocar as bolas à mesma altura).
\par
É importante também explicar como é que temos tanta atenção à bola que se encontra do lado contrário e tão pouca ao movimento da sala (massas de 70kg em posições aleatórias). Deve-se a que este movimento, sendo aleatório, nunca poderia ser causa de um desvio sistemático dos grupos, o que não explicava as medidas constantemente abaixo de $6,67\cdot 10^{-11}$.
%----------------------------------------------------------------------------------------
%	REFERENCE LIST
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{thebibliography}{99} % Bibliography - this is intentionally simple in this template
\bibitem[1]{LOO:Guia}
Sebastião, ~J. (2014).
\newblock Determinação da Constante de Gravitação Universal (T2),
\newblock {\em Laboratório de Oscilações e Ondas (LOO) Guia dos Trabalhos Experimentais}
\bibitem[2]{Newton:1687}
Newton, S.~H. (1687).
\newblock Philosophiæ Naturalis Principia Mathematica,
\newblock {\em Philosophical Transactions of the Royal Society of London}
\bibitem[3]{Cavendish:1798}
Cavendish, ~H. (1798).
\newblock "Experiments to determine the Density of the Earth",
\newblock New-York : Published by Daniel Adee, Vol.88, 469--526
\bibitem[4]{Boys:1894}
Boys, C.~V. (1894).
\newblock "The Newtonian Constant of Gravitation",
\newblock {\em Nature}, Vol 50.
\bibitem[5]{pasco}
\newblock "Gravitational Torsion Balance". Instruction Manual with Experiment Guide and Teachers' Notes.
\newblock \url{<http://www.pascocanada.com/file\_downloads/product\_manuals/Gravitational-Torsion-Balance}\\\url{-Manual-AP-8215B.pdf>}
\end{thebibliography}

%----------------------------------------------------------------------------------------

\end{multicols}

\begin{table}[!htb]
  \centering
  \caption{Constantes}
  \begin{tabular}{c|c c c}
    \toprule
    \hline
    Descrição                          & Simbolos    & Valor            & Unidade     \\\hline
    Massa das esferas pequenas         & $m$         & 15               & $g$         \\
    Massa das esferas grandes          & $m'$        & $1.43 \pm 0.005$ & $Kg$        \\
    Distância entre esferas na posição & $S_0$       & 4.65             & $cm$        \\
    Raio das esferas pequenas          & $r_e$       & .66206           & $cm$        \\
    Densidade das esferas (Chumbo)     & $\rho_{Pb}$ & 12340            & $Kg~m^{-3}$ \\
    Densidade do varão (Alumínio)      & $\rho_{Al}$ & 2700             & $Kg~m^{-3}$ \\
    Distância 'd' (ver Fig.\ref{fig:3})& $d$         & 5                & $cm$        \\ 
    Distância 'a' (ver Fig.\ref{fig:3})& $a=d-r_e$   & 4.6927           & $cm$        \\
    Raio da vara de alumínio           & $R_v$       & 1.25             & $mm$        \\
    Momento de Inercia do conjunto     & $I_{zz}$    & $7.5887\cdot 10^{-5}$ & $Kg~m^2$    \\
    \hline
    \bottomrule
      \end{tabular}
  \label{tab:1}
\end{table}

\begin{table}[!htb]
  \centering
  \caption{Parâmetros obtidos no fitteia}
  \begin{tabular}{c|c c c}
    \toprule
    \hline
    Parâmetros livres     & Valor & Erro & Unidade                                            \\\hline
    $y_{01}$              & $0.4459$ & $0.0004$ & $m$                \\
    $\Delta \alpha_{01}$  & $9\cdot10^{-4}$& $8 \cdot 10^{-4}$ & $rad$ \\
    $\Delta \alpha_{02}$  & $1.06\cdot 10^{-2}$ & $1 \cdot 10^{-4}$ & $rad$ \\
    $\Delta \alpha_{0}$   & $6.2\cdot 10^{-3}$ & $1\cdot 10^{-4}$ & $rad$       \\
    $t_{01}$              & $7\cdot10$ & $10$  & $s$                                           \\
    $t_{02}$               & $7$ & $1$ & $s$              \\   
    $t_{0}$               & $8$& $2$ & $s$ \\ 
    $\alpha$              & $7.42\cdot 10^{-3}$& $2 \cdot 10^{-5}$      & $rad$                 \\
    $K$                   & $1.46\cdot10^{-7}$ & $2\cdot10^{-9}$ & $Kg~m^2 s^{-1}$\\
    $C$                   &$8.35\cdot10^{-9}$ & $3\cdot10^{-11}$ & $Kg~m^2 s^{-2}$\\
    \hline
    \bottomrule
      \end{tabular}
  \label{tab:2}
\end{table}

\begin{table}[!htb]
  \centering
  \caption{Resultados Experimentais}
  \begin{tabular}{c|c c c c}
    \toprule
    \hline
    Descrição                          & Símbolos    & Valor & Erro & Unidade                                         \\\hline
    Constante de amortecimento         & $\lambda$   & $9.6 \cdot 10^{-4}$ & $2 \cdot 10^{-5}$ & $s^{-1}$             \\
    Constante de torção                & $C$         & $8.34756\cdot 10^{-9}$& $3 \cdot 10^{-11}$ & $Kg~m^2~s^{-1}$   \\
    Constante de atrito                & $K$         & $1.45778\cdot 10^{-7}$ & $3 \cdot 10^{-9}$ & $Kg~m^2~s^{-1}$   \\
    Frequência própria de oscilação    & $w$         & $1.045\cdot 10^{-2}$ & $3\cdot 10^{-5}$ & $rad~s^{-1}$         \\
    Período de oscilação               & $T$         & $601$ & $2$  & $s$                                             \\
    Ângulo de desvio                   & $\alpha$    & $7.42\cdot 10^{-3}$ & $3 \cdot 10^{-5}$     & $rad$            \\   
    Constante universal da Gravitação  & $G$         & $6.64\cdot 10^{-11}$& $6 \cdot 10^{-13}$ & $m^3~kg^{-1}~s^{-1}$\\ 
    Massa da Terra                     & $M_{Terra}$ & $5.987\cdot 10^{24}$& $6 \cdot 10^{22}$      & $Kg$            \\
    Standard Gravitational Parameter   & $\mu$       & $3.98\cdot 10^5$ & $8 \cdot 10^3$ & $km^3~s^{-2}$               \\
    \hline
    \bottomrule
      \end{tabular}
  \label{tab:3}
\end{table}

\clearpage
\newpage
\section*{Anexos}
\par
Nesta secção apresentam-se todos os cálculos auxiliares/demonstrações efetuados(as) e esquemas 
utilizados para obter as fórmulas que foram apresentadas no relatório.
\begin{equation}
\left\{
\begin{aligned}
y_1(t)&=y_{01}                        + 2L\cdot \Delta\alpha_{01} \cdot e^{-\frac{K}{2I_{zz}}~ 
t}\cdot cos\left(\sqrt{\frac{C}{I_{zz}}-\left(\frac{K}{2I_{zz}}\right)^2} 
t+\phi_1\right)\\
y_2(t)&=y_{01} + 2L\cdot tan(2\alpha) + 2L\cdot \Delta\alpha_{02} \cdot e^{-\frac{K}{2I_{zz}}~ 
t}\cdot cos\left(\sqrt{\frac{C}{I_{zz}}-\left(\frac{K}{2I_{zz}}\right)^2} 
t+\phi_2\right)\\
y_3(t)&=y_{01} +  L\cdot tan(2\alpha) + 2L\cdot \alpha_{0}        \cdot e^{-\frac{K}{2I_{zz}}~ 
t}\cdot cos\left(\sqrt{\frac{C}{I_{zz}}-\left(\frac{K}{2I_{zz}}\right)^2} 
t+\phi_3\right)
\end{aligned}
\right.
\label{eq:28}
\end{equation}


O sistema a seguir apresenta o desfasamento da fase em segundos, para fornecer uma melhor compreensão do tempo utilizado entre o máximo/mínimo da regressão, e o tempo quando realmente se começaram as medições. Nosso caso, como começamos as medições com fazes de $-\pi$. Ou seja, na prática fizemos:  
\begin{equation}
\begin{aligned}
 cos(wt+\phi) &= cos\left(w\left(t-\frac{\pi+\phi}{w}\right)\right)          \\
              &= cos\left(w\left(t-\frac{\pi}{w}+\frac{\phi}{w}\right)\right)\\
              &= cos\left(w\left(t-\frac{\pi}{w}+t_0\right)\right)           \\
\end{aligned}
\label{eq:29}
\end{equation} 


O sistema utilizado passou então a ser:


\begin{equation}
\left\{
\begin{aligned}
y_1(t)&=y_{01}                        + 2L\cdot \Delta\alpha_{01} \cdot e^{-\frac{K}{2I_{zz}}~ 
t}\cdot cos\left(\sqrt{\frac{C}{I_{zz}}-\left(\frac{K}{2I_{zz}}\right)^2}\left(t-\frac{\pi}{\sqrt{\frac{C}{I_{zz}}-\left(\frac{K}{2I_{zz}}\right)^2}}-t_{01}\right)\right)\\
y_2(t)&=y_{01} + 2L\cdot tan(2\alpha) + 2L\cdot \Delta\alpha_{02} \cdot e^{-\frac{K}{2I_{zz}}~ t}\cdot cos\left(\sqrt{\frac{C}{I_{zz}}-\left(\frac{K}{2I_{zz}}\right)^2}\left(t-t_{02}\right)\right)\\
y_3(t)&=y_{01} +  L\cdot tan(2\alpha) + 2L\cdot \alpha_{0}        \cdot e^{-\frac{K}{2I_{zz}}~ t}\cdot cos\left(\sqrt{\frac{C}{I_{zz}}-\left(\frac{K}{2I_{zz}}\right)^2}\left(t-\frac{\pi}{\sqrt{\frac{C}{I_{zz}}-\left(\frac{K}{2I_{zz}}\right)^2}}-t_0\right)\right)
\end{aligned}
\right.
\label{eq:30}
\end{equation}
\pagebreak
\begin{landscape}
\begingroup  
\begin{center}
    \includegraphics[width=22cm]{Tabela_5.eps}
    \captionsetup{type=figure}
    \caption{Tabela Final}
    \label{fig:7}
\end{center}
\endgroup
\end{landscape}
\pagebreak

\begingroup  
\begin{center}
    \includegraphics[width=17cm]{tabela_dados.png}
    \captionsetup{type=figure}
    \caption{Nesta tabela encontram-se todos os dados medidos na experiência. Na primeira coluna encontra-se o tempo, $t$, em segundos. Na segunda coluna encontra-se, $y(t)$, em metros. A incerteza de cada $y(t)$ foi de 3 mm (esta já inclui uma estimativa da incerteza de $t$).}
    \label{fig:8}
\end{center}
\endgroup

\end{document}
